\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{../tp}

\def\title{TP \no{} 3 -- Structures de données récursives}

\begin{document}
\header

\section{Oups !}

Aujourd'hui, Yorel Reivax fait joujou avec des listes.
\begin{lstlisting}
let rec l = 1::l;;
it_list prefix + 0 l;;
\end{lstlisting}
Qu'a-t-il cherché à faire et pourquoi est-ce somme toute une mauvaise idée ?

\section{Codage de Huffman}

Tout néophyte souhaitant implémenter le codage de Huffman, utile en compression de données, doit respecter les deux commandements listés ci-dessous.
\begin{enumerate}
\item Les lettres les plus fréquentes avec le moins de bits tu encoderas\footnote{Visiblement, si Huffman savait compresser des mots, il avait en revanche du mal à les ordonner correctement.}.
\item À ce qu'aucun mot soit le préfixe d'un autre tu veilleras.
\end{enumerate}

\question
Pourquoi de tels commandements ? Expliquez.

\bigskip

Il faut d'abord compter les fréquences de chaque lettre du message à encoder.

\question
Écrire une fonction \texttt{nb\_occurrences} telle que \texttt{nb\_occurrences phrase} renvoie un \texttt{int vect} de taille 256 dont la $i$\ieme{} case contient le nombre d'occurrences du $i$\ieme{} caractère\footnote{Le numéro du caractère peut être obtenu avec la fonction \texttt{int\_of\_char}.
L'opération inverse peut être réalisée avec la fonction \texttt{char\_of\_int}.} dans \texttt{phrase}.

\bigskip

Nous allons construire un arbre dont les feuilles seront les caractères de \texttt{phrase}.
Les lettres les plus fréquentes seront les moins profondes.

\begin{lstlisting}
type 'a arbre = Feuille of 'a | Noeud of 'a arbre * 'a arbre;;
\end{lstlisting}

\question
Écrire la fonction \texttt{merge\_sort} qui prend en argument une fonction \texttt{compare : 'a -> 'a -> bool} telle que \texttt{compare a b} doit renvoyer \texttt{true} si vous souhaitez que \texttt{a} se trouve avant \texttt{b} après le tri, et une liste \texttt{l}.

\question
Écrire la fonction \texttt{list\_of\_occ} qui prend en argument le résultat de \texttt{nb\_occurrences phrase} et renvoie une liste de couples \texttt{(Feuille c, p)} où \texttt{c} est un caractère de \texttt{phrase} et le poids \texttt{p} est son nombre d'occurrences\footnote{Il est bien entendu interdit d'utiliser une boucle \texttt{for}, des références ou toute autre forme de programmation impérative.}.

\question
Utiliser la fonction \texttt{merge\_sort} pour trier la liste de couples par poids croissant.

\newpage

L'algorithme permettant de construire l'arbre de Huffman consiste à prendre à chaque tour les deux pemiers arbres \texttt{a1} et \texttt{a2} de la liste de poids minimaux respectivement \texttt{p1} et \texttt{p2} et à les fusionner en un nouvel arbre de poids \texttt{p1 + p2}, qui est ensuite inséré dans la liste à la place de \texttt{a1} et \texttt{a2} tout en conservant l'ordre croissant des poids tout le long du processus, à la manière d'un tri par insertion.
L'algorithme s'arrête lorsqu'il ne reste plus qu'un arbre dans la liste : l'arbre de Huffman.

\question
Écrivez la fonction \texttt{arbre\_huffman}, qui construit l'arbre de Huffman.
Elle comportera une fonction auxiliaire récursive \texttt{insert}, qui insère un arbre et son poids dans une liste triée de couples \texttt{(arbre, poids)}.

\question
Arrêtez-vous un instant pour vous rendre compte que c'est quand même hyper bien foutu comme truc, puis tournez-vous vers votre examinateur de TP et témoignez-lui votre gratitude en hochant la tête avec un léger sourire.

\question
À présent que l'arbre est planté, écrivez une fonction \texttt{table\_huffman} qui le prend en argument et renvoie une \texttt{(char * string) list} qui à chaque lettre $x$ associe son code de Huffman, défini comme suit : soit $x_1 \ldots x_n \in \{\textnormal{gauche}, \textnormal{droite}\}^n$ le parcours suivi pour aller de la racine de l'arbre à la feuille associée à $x$ ; le code de Huffman de $x$ est le mot $y_1 \ldots y_n \in \{0, 1\}^n$ tel que $y_i$ vaut 0 si $x_i$ vaut gauche, 1 sinon.

\question
Écrivez une fonction \texttt{encode} qui prend en argument une \texttt{phrase} et une \texttt{table} de Huffman et renvoie le message codé.
La fonction \texttt{assoc : 'a -> ('a * 'b) list -> 'b} vous sera certainement utile pour cela.

\question
Écrivez une fonction \texttt{decode} qui prend en argument un \texttt{message} codé et un \texttt{arbre} de Huffman et renvoie la phrase en clair.

\question
Trouvez un algorithme qui construit l'arbre de Huffman en temps linéaire, une fois que la liste a été initialisée aux feuilles.

\question
Implémenter cet algorithme.

\bigskip

Dans un souci de respecter l'environnement (et de faire une mise en abyme), ce TP a été compressé. S'il vous plaît, n'imprimez pas ce TP.

\end{document}
